\chapter[Resultados e Análise]{Resultados e Análise}
\label{chap:resultados}

Este capítulo apresenta os resultados atingidos pela equipe, obtidos a partir da especificação do sistema e da metodologia de trabalho adotada.

O capítulo divide-se em cinco partes: Raspberry Pi, aplicativo Android, servidor NodeJs, banco de dados MongoDB e integração, apresentando os resultados de cada componente do sistema.

\section{Raspberry Pi}
\label{sec:resultados-raspberrypi}

Esta seção apresenta os resultados obtidos no coletor de dados implementado pelo Raspberry Pi.

\subsection {Coleta de Dados OBD}
Para simular a coleta de dados, foi utilizado um simulador de geração de dados do padrão OBD-II para Microsoft Windows. O simulador fornece dados de velocidade, RPM, temperatura do motor e outras informações, cujos valores podem ser variados utilizando a interface gráfica do programa.

A interface de usuário principal do simulador é ilustrada na figura \ref{fig:simulador}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{fig/simulador.png}
	\caption{Simulador OBD-II para Windows}
	\label{fig:simulador}
\end{figure}

Na figura, o simulador está configurado para fornecer a velocidade de 139 km/h e 8636 de RPM.

Inicialmente, foi realizado o teste da conexão serial entre o Raspberry e o Windows. Para isto, foi escrito um programa simples (em Python, executado pelo Raspberry) que escrevia no serial. Então, os dados escritos pelo Raspberry foram lidos no Windows por meio de um monitor serial.

Este teste se encontra ilustrado na figura \ref{fig:serial}.

\begin{figure}[H]
	\includegraphics{fig/serialTeste.png}
	\caption{Teste de escrita no serial do Windows}
	\label{fig:serial}
\end{figure}

No teste, o programa Python escreve um contador no serial, que então é lido por um programa monitor no Windows.

Posteriormente, foi realizado o teste de escrever requisições no serial para o OBD e verificar estas respostas. Nestes testes, foi escrita a requisição para obter a velocidade, conforme mostrado na figura \ref{fig:testeOBD}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/escreveVelocidade.png}
	\caption{Teste de Obtenção de Dados do OBD-II }
	\label{fig:testeOBD}
\end{figure}

Neste teste, o valor ``010D'' é escrito no serial. Então, o valor de ``9B'' é obtido como resposta, correspondendo a ``155'' em decimal, bem próximo do valor exibido pelo simulador, que é de ``156''.

\subsection{Teste Acelerômetro}

Para testar o funcionamento do acelerômetro ADXL345, foi utilizado um script em Python que importa uma biblioteca e solicita valores em $m/s^2$, imprimindo-as no console Python.

O valor de uma leitura é mostrado na figura \ref{fig:testeAceleracao}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/testeAceleracao.png}
	\caption{Teste de Obtenção da Aceleração do Sensor ADXL345 }
	\label{fig:testeAceleracao}
\end{figure}

Os valores mostrados correspondem ao acelerômetro em repouso. Eles são diferentes de zero pois a aceleração da gravidade é decomposta nos outros eixos.

\subsection{Teste Conexão RFCOMM Bluetooth}

No teste da conexão Bluetooth, foi criado um servidor RFCOMM em Python no Raspberry. O servidor cria um socket de comunicação e o deixa aberto para conexões.

A figura \ref{fig:conexaoBluetoothAberta} ilustra o servidor RFCOMM com uma conexão aberta na porta 1.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/portaBluetooth.png}
	\caption{Conexão do Servidor RFCOMM aberta na porta 1}
	\label{fig:conexaoBluetoothAberta}
\end{figure}

Abaixo da mensagem informando que o servidor está esperando por conexões, encontram-se os valores captados pelo OBD-II.

Após a abertura da conexão, é criado um cliente RFCOMM no aplicativo Android que, por sua vez, solicita a conexão ao servidor RFCOMM do Raspberry. Este então imprime uma mensagem informando que a conexão foi aceita e mostra os dados do dispositivo conectado.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics{fig/conexaoBluetooth.png}
	\caption{Conexão aceita pelo Servidor RFCOMM na porta 1}
	\label{fig:conexaoBluetoothAceita}
\end{figure}

Isto pode ser visto na primeira linha da figura \ref{fig:conexaoBluetoothAceita}, onde é impresso o endereço MAC do dispositivo, bem como a porta em que a conexão foi feita.

\newpage

\section{Aplicativo Android: Como Dirijo}
\label{sec:resultados-android}

Esta seção apresenta os resultados obtidos no aplicativo Android (nomeado ``Como Dirijo''), cujo ícone pode ser visualizado na figura \ref{fig:iconComoDirijo}.
A instalação do aplicativo é realizada diretamente pelas ferramentas do Android Studio.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{fig/iconComoDirijo.png}
	\caption{Ícone do aplicativo Como Dirijo}
	\label{fig:iconComoDirijo}
\end{figure}

\subsection{Interface de Usuário}
\label{subsec:resultados-android-interface-usuario}

Esta seção apresenta as principais interfaces de usuário do aplicativo.

\subsubsection{Tela principal}

A tela principal do aplicativo possui duas opções: uma para iniciar o registro de uma rota (``Start route'') e outra para visualizar o histórico de rotas do usuário (``View History''). A interface pode ser vista na figura \ref{fig:mainLayout}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{fig/mainLayout.png}
	\caption{Layout da tela principal do aplicativo Como Dirijo}
	\label{fig:mainLayout}
\end{figure}

As interfaces acessíveis por estas duas opções são descritas nas próximas seções.

\subsubsection{Visualização de infrações em tempo real}

Ao selecionar a opção ``Start route'' para iniciar uma rota, um mapa é mostrado com o percurso sendo percorrido pelo carro. A cada infração cometida, um ``Toast'' (notificação) é apresentado ao usuário, alertando-o sobre o seu comportamento imprudente. Além disso, um marcador é inserido no mapa mostrando o ponto da rota onde ela ocorreu. Posteriormente, o usuário pode clicar sobre este marcador para visualizar os detalhes da infração cometida.

A interface de visualização de infrações em tempo real pode ser visualizada na figura \ref{fig:telaRota}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{fig/telaRota.png}
	\caption{Layout da tela de visualização de infrações em tempo real}
	\label{fig:telaRota}
\end{figure}

Por exemplo, como pode ser visto na figura, foram inseridos três marcadores de excesso de velocidade.

Em um primeiro teste do sistema de detecção de infrações no Android, foi utilizado o simulador de OBD-II para Windows e foi feita uma rota dentro da cidade universitária, onde foi testada a funcionalidade de desenhar rota, bem como a detecção de valores de velocidade acima do permitido.

As velocidades eram obtidas do simulador e, caso fosse ultrapassada a velocidade máxima, um toast (notificação) era mostrado ao usuário e um marcador era adicionado ao local onde ocorreu a infração. Ao clicar no marcador, pode-se obter detalhes do tipo de infração cometida.

O limite de velocidade foi fixado em 100 Km/h e os limiares das acelerações foram definidas seguindo os valores de quase colisão do estudo 100'Car Naturalistic Driving Study \cite{100car}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.68 ]{fig/telaRotaToastFrame.png}
	\caption{Rota com alguns marcadores e exibição de um ``Toast''}
	\label{fig:telaRotaToastFrame}
\end{figure}

Na tela pode ser vistos três marcadores de excesso de velocidade e um toast com o texto ``over max speed'', indicando que uma infração acabou de ocorrer.

\subsubsection{Visualização do histórico}

Ao selecionar a opção ``View history'' para visualizar o histórico de rotas, uma lista de todas as rotas salvas pelo usuário é apresentada. Um exemplo desta tela é mostrada no layout abaixo, representado pela figura \ref{fig:telaHistorico}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{fig/telaHistorico.png}
	\caption{Layout da tela de visualização do histórico de rotas}
	\label{fig:telaHistorico}
\end{figure}

No exemplo, são mostradas duas rotas, onde são apresentadas os nomes das rotas e as datas. Pode-se então clicar sobre cada uma destas rotas para visualizar a pontuação e infrações cometidas. Ao clicar no botão ``<-'' no canto superior esquerdo, retorna-se à tela inicial.

\subsubsection{Visualização da pontuação e detalhes da rota}

Ao final do registro de uma nova rota ou ao selecionar uma rota salva no histórico, uma tela com a pontuação da rota é apresentada ao motorista. Nela, são discriminadas as infrações cometidas e a nota final obtida, como pode ser visto na figura \ref{fig:telaPontuacao}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{fig/telaPontuacao.png}
	\caption{Layout da tela de visualização de pontuações}
	\label{fig:telaPontuacao}
\end{figure}

As informações que podem ser visualizadas nesta interface são:
\begin{itemize}
  \item Pontuação
  \item Localização de origem e destino
	\item Data de origem e destino
	\item Infrações cometidas (tipo e quantidade)
\end{itemize}

Ao clicar no botão ``<-'' no canto superior esquerdo, retorna-se à tela de lista do histórico.

\subsection{Conexão com Raspberry Pi}
\label{subsec:resultados-android-raspberrypi}

Esta seção é semelhante ao teste de conexão Bluetooth do Raspberry, com a ressalva de mostrar as telas de log no lado Android, de modo a assegurar que a conexão é feita e que os dados estão sendo recebidos corretamente.

Para cumprir a tarefa de conexão no lado Android, foram criadas duas threads: uma responsável por iniciar a conexão RFCOMM e outra por receber os dados e armazená-los em uma lista de Strings JSON, que é passada para funções que tratam estes dados. O uso de threads dedicadas à comunicação foi necessário porque, caso contrário, a interface do usuário ficaria menos responsiva durante a conexão e transmissão dos dados.

Para testar a conexão, inseriu-se um ponto de controle na thread responsável por conectar-se ao Bluetooth, que gera uma exceção caso não seja possível conectar. Desta maneira, é possível determinar se ocorreu ou não a conexão. Durante os testes, foi assumido que o Bluetooth está ligado e que os dispositivos estão pareados.



Para o teste da transmissão, verificou-se por meio dos logs quais dados eram recebidos. Um breakpoint foi utilizado na thread que recebe os dados para verificar quais valores estão chegando ao Android e se correspondem ao dados captados pelo Raspberry.



\subsection{Conexão com servidor}
\label{subsec:resultados-android-servidor}

A conexão com o servidor foi realizada por meio de requisições HTTP realizadas pelo aplicativo Android (cliente) ao servidor NodeJs. Para isto, implementou-se a classe ``RequestTask'', que realiza requisições HTTP a uma rota especificada utilizando-se o método HTTP POST. A classe ``RequestTask'' é filha da classe ``AsyncTask''.

A classe ``AsyncTask'', nativa da plataforma Android, permite a execução de uma tarefa assíncrona, isto é, uma tarefa que roda paralelamente a thread principal do aplicativo Android (denominada também de ``UI thread'', pois é responsável por processar as operações de interface com o usuário). Além disso, esta classe possibilita a fácil comunicação entre nova thread criada e a thread principal, o que é utilizado para apresentar os dados recuperados do servidor no aplicativo.

A classe ``RequestTask'' implementa um construtor específico e dois métodos principais de sua classe mãe ``AsyncTask'', os quais estão listados a seguir:

\begin{description}
	\item[RequestTask(context: Context, route: String)] \hfill \\
	Construtor da classe ``RequestTask'', o qual recebe dois parâmetros: o contexto da aplicação (a ``Activity'' atual, isto é, a classe da plataforma Android que representa a tela em exibição ao usuário) e a rota para a qual deve ser feita a requisição HTTP.
	Os parâmetros são então guardados em atributos privados da classe para serem utilizados no momento do envio da requisição ao servidor.

  \item[doInBackground(params: String{[} {]}): String] \hfill \\
	Método responsável por executar a requisição HTTP ao servidor, cuja rota fora especificada na construção do objeto. O parâmetro ``params'' é um vetor de Strings cujo primeiro elemento (params[0]) é um objeto no formato JSON com os dados a serem enviados via método POST na requisição HTTP.

  \item[onPostExecute(result: String): void] \hfill \\
	Método executado no término da requisição HTTP. A resposta do servidor é passada ao método pelo parâmetro ``result''.
	Este método é reescrito (``Override'') para cada requisição, implementando o tratamento adequado nos dados recebidos. Se este método não é reescrito, seu comportamento padrão (simplesmente mostrar a resposta obtida, utilizando um Toast) será executado.
\end{description}

Os objetos no formato JSON enviados e recebidos são serializados/deserializados utilizando-se a biblioteca Java GSON, desenvolvida pelo Google. Assim, implementou-se duas classes para serializar e deserializar os objetos do tipo ``Route'' (rota) do aplicativo, denominadas ``RouteSerializer'' e ``RouteDeserializer''. Basicamente, ambas especificam um mapeamento entre atributos dos objetos do tipo ``Route'' e do objeto JSON (objeto serializado).

\section{Servidor NodeJs}
\label{sec:resultados-servidor}

Esta seção apresenta o detalhamento da implementação do servidor em NodeJs.

\subsection{Acesso}
\label{subsec:resultados-servidor-acesso}

Para permitir o acesso ao servidor, utilizou-se o módulo ``express'' da plataforma NodeJs, que possibilita a criação de um servidor web (utilizando o protocolo HTTP), com a especificação de rotas (URL's) e o tratamento que deve ser feito no servidor para cada tipo de requisição.

A seguir, as rotas criadas com suas respectivas funções, de acordo com a especificação do projeto:

\begin{description}
	\item[GET  /user] \hfill \\
	Caminho utilizado para a renderização da página web que lista os usuários cadastrados no sistema, bem como oferece opções de criação de supressão de usuários. Esta página foi criada para permitir uma rápida verificação de todos os usuário salvos na aplicação.

	A figura \ref{fig:serverRoutesView} ilustra esta página auxiliar.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{fig/serverUsersView.png}
		\caption{Página auxiliar de verificação dos usuários cadastrados}
		\label{fig:serverUsersView}
	\end{figure}

	\item[POST  /userCreate] \hfill \\
	Caminho utilizado para criação de usuários a partir da página de verificação de usuários cadastrados.
	\begin{description}
		\item[Mensagem:] objeto JSON com as informações referentes ao usuário, de acordo com o formato indicado pela figura \ref{fig:jsonUser}:
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.6]{fig/jsonUser.png}
			\caption{Formato do objeto JSON enviado para a criação de usuários}
			\label{fig:jsonUser}
		\end{figure}
	  \item[Resposta:] código de status 200 e mensagem de sucesso.
	\end{description}

	\item[POST  /userDelete] \hfill \\
	Caminho utilizado para apagar um usuário do sistema, acessível a partir da página auxiliar de verificação de usuários cadastrados.
	\begin{description}
		\item[Mensagem:] objeto JSON com um campo ``id'' cujo valor é o id do usuário a ser apagado.
		\item[Resposta:] redireciona o usuário à página auxiliar de verificação de usuários cadastrados.
	\end{description}

	\item[GET  /route] \hfill \\
	Caminho utilizado para a renderização da página web que lista as rotas salvas por todos os usuários, além de oferecer opções para criação e supressão de rotas. Esta página foi criada para verificar se os dados enviados pelo aplicativo estavam realmente sendo persistidos no banco de dados, permitindo-se uma rápida visualização das rotas existentes no banco de dados.

	A figura \ref{fig:serverRoutesView} ilustra esta página auxiliar.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{fig/serverRoutesView.png}
		\caption{Página auxiliar de verificação das rotas criadas}
		\label{fig:serverRoutesView}
	\end{figure}

	\item[POST /routeCreateApp] \hfill \\
	Caminho utilizado para criação de rotas a partir do aplicativo Android.
	\begin{description}
		\item[Mensagem:] objeto JSON com as informações referentes à rota, de acordo com o formato indicado pela figura \ref{fig:jsonRoute}:
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.6]{fig/jsonRoute.png}
			\caption{Formato do objeto JSON enviado para a criação de rotas}
			\label{fig:jsonRoute}
		\end{figure}
	  \item[Resposta:] código de status 200 e mensagem de sucesso.
	\end{description}

	\item[POST /routeDelete] \hfill \\
	Caminho utilizado para apagar uma rota do sistema, acessível a partir da página auxiliar de verificação de rotas criadas.
	\begin{description}
		\item[Mensagem:] objeto JSON com um campo ``id'' cujo valor é o id da rota a ser apagada.
		\item[Resposta:] redireciona o usuário à página auxiliar de verificação de rotas criadas.
	\end{description}

	\item[POST /userRoutes] \hfill \\
	Caminho utilizado para acessar uma lista com todas as rotas salvas na base de dados pertencentes a um determinado usuário. É utilizado no aplicativo Android para construir a lista com todas as rotas criadas pelo usuário atual.
	\begin{description}
		\item[Mensagem:] objeto JSON com um campo ``userId'' cujo valor é o id do usuário.
		\item[Resposta:] código de status 200 e array serializado com as rotas do usuário. Cada rota é um objeto JSON serializado, com os seguintes campos: id da rota, nome da rota e data da rota.
	\end{description}

	\item[POST /route] \hfill \\
	Caminho utilizado para acessar todas as informações salvas referentes a uma rota especificada. É utilizado no aplicativo Android para construir a tela que apresenta as informações referentes a uma rota (como pontuação, infrações cometidas, etc).
	\begin{description}
		\item[Mensagem:] objeto JSON com um campo ``id'' cujo valor é o id da rota.
		\item[Resposta:] código de status 200 e objeto JSON serializado contendo as informações da rota, no mesmo formato especificado pela figura \ref{fig:jsonRoute}.
	\end{description}

\end{description}

\subsection{Pontuação}
\label{subsec:resultados-servidor-pontuacao}

O desenvolvimento de um algoritmo inteligente de cálculo da pontuação da rota não fez parte do escopo deste projeto, devido à grande complexidade de implementá-lo e à dificuldade de se provar que ele é realmente confiável. Além disso, os algoritmos pesquisados que utilizavam técnicas de Machine Learning necessitavam de uma base já existente de dados para a classificação do motorista, a qual não está disponível.

Assim, decidiu-se priorizar a conexão de todos os componentes do sistema e a detecção e visualização das infrações em tempo real.

Desta maneira, para fins de testes, a pontuação (p) é calculada a partir da seguinte fórmula simplificada:

\begin{center}
	p = maxScore - nOverMaxSpeed - nSuddenBrake - nSuddenAcceleration - nSuddenTurn
\end{center}

onde:
\begin{description}[labelindent=1.3cm]
	\item[maxScore] pontuação máxima (arbitrariamente fixada em 100)
	\item[nOverMaxSpeed] número de ultrapassagens do limite de velocidade
	\item[nSuddenBrake] número de freadas repentinas
	\item[nSuddenAcceleration] número de acelerações repentinas
	\item[nSuddenTurn] número de curvas realizadas em velocidades muito altas
\end{description}

\newpage

\section{Banco de dados MongoDB}
\label{sec:resultados-bancodados}

Esta seção descreve os resultados obtidos no nível do banco de dados da aplicação.

\subsection{Coleções}
\label{subsec:resultados-bancodados-colecoes}

Na banco de dados MongoDB, uma coleção (``collection'') é um agrupamento de documentos (``document''). Cada documento representa um registro na base, sendo a unidade básica de dados. Comparando-se a um banco de dados relacional, um documento corresponde a uma linha em uma tabela, enquanto uma coleção a uma tabela.

No MongoDB, a estrutura de dados de um documento é definida por um esquema (``schema''), que especifica o tipo dos atributos a serem salvos, se é obrigatório, se faz referência a outro esquema, etc. Um documento, antes de ser guardado em uma coleção, é validado de acordo a um esquema.

Assim, no contexto do sistema proposto, foram criadas duas coleções principais para salvar os dados a serem persistidos: uma para as rotas e outra para os usuários. Antes de um documento ser persistido na coleção de rotas, ele é validado segundo o esquema que especifica a estrutura de dados das rotas. De maneira similar, um documento a ser persistido na coleção de usuários é validado em relação ao esquema da estrutura de dados de usuários.

Os esquemas (estrutura dos dados) das duas coleções são detalhados a seguir:

\begin{description}
	\item[UserSchema] \hfill \\
		A figura \ref{fig:mongoUserSchema} ilustra o esquema utilizado para a validação dos dados de usuários. Cada usuário possui um primeiro nome e sobrenome, além de login e senha para se logar à aplicação.
		Além disso, especifica-se que o login e a senha são campos obrigatórios e que o login deve ser único para cada usuário do sistema.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.6]{fig/mongoUserSchema.png}
			\caption{Esquema dos usuários}
			\label{fig:mongoUserSchema}
		\end{figure}

	\item[RouteSchema] \hfill \\
		A figura \ref{fig:mongoRouteSchema} ilustra o esquema utilizado para a validação dos dados de rotas. Cada rota possui um nome, um motorista (campo que faz referência à coleção de usuários), data de início e de fim, número de infrações cometidas e algumas métricas como velocidade e aceleração máximas atingidas.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[scale=0.6]{fig/mongoRouteSchema.png}
			\caption{Esquema das rotas}
			\label{fig:mongoRouteSchema}
		\end{figure}

\end{description}

\newpage

\section{Integração}
\label{sec:resultados-integracao}

No teste de integração dos componentes, foi utilizado o Raspberry coletando dados do acelerômetro e do simulador de OBD-II, que foram enviados ao celular por meio de um canal RFCOMM Bluetooth.

No aplicativo Android, ao mesmo tempo que a rota do usuário era traçada no mapa, os dados recebidos da Raspberry foram analisados e, caso alguma penalidade fosse encontrada, uma notificação era enviada ao usuário e um marcador era inserido no mapa.

A rota é encerrada quando o usuário clicar sobre o botão ``STOP ROUTE'' da interface da figura \ref{fig:telaRota}. Uma janela é então aberta para que o usuário possa atribuir um nome à rota, que é salva logo em seguida. No teste de integração, um nome arbitrário foi inserido e conseguiu-se persistir a rota no banco de dados.

Então, retornou-se à tela anterior (tela principal) e verificou-se que a nova rota constava no histórico, bem como todas suas informações (pontuação e infrações cometidas).

Deste modo, foi possível testar todo o fluxo: do Raspberry até o servidor NodeJs e a volta, do servidor para o dispositivo Android. Com isso, faltaram testes de partes ainda não implementadas, como a obtenção da velocidade máxima da via e da calibração da aceleração. Outro ponto ainda ser testado é a captura de dados diretamente do painel do carro utilizando-se o protocolo OBD, em vez de se utilizar o simulador.
